Veronika Bennholdt-Thomsen (* 12. September 1944 in Seefeld in Tirol) ist eine österreichische Ethnologin und Soziologin. Seit 1966 ist sie auch in Mexiko beheimatet, erst zum Studium, dann zu Forschungen.

Veronika Bennholdt-Thomsen wurde 1973 mit der ethnologischen Arbeit Zur Bestimmung des Indio: Die soziale, ökonomische und kulturelle Stellung der Indios in Mexiko an der Philosophischen Fakultät der Universität zu Köln promoviert. An der Universität Bielefeld habilitierte sie sich 1982 mit der soziologischen Schrift Bauern in Mexiko, zwischen Subsistenz- und Warenproduktion.

Von Anfang an war sie in der Frauenbewegung engagiert und wurde Mitschöpferin der deutschen Frauenforschung.
Von ihr erschienen zahlreiche Bücher und Artikel, die auch in mehrere Sprachen übersetzt wurden, zu folgenden Themen: Soziale Bewegungen von Bauern und Frauen, feministische Gesellschaftstheorie, alternative Wirtschaftstheorie, Matriarchatsforschung.

Veronika Bennholdt-Thomsen war an verschiedenen Hochschulen als Dozentin und Gastprofessorin tätig, so in Innsbruck, an der Universität für Bodenkultur in Wien, für „rurale Frauenforschung“ an der Humboldt-Universität zu Berlin und im Bereich Frauenstudien an der Universität Klagenfurt tätig. An der Universität Bielefeld hatte sie als Professorin auf Zeit in fünfjähriger Arbeit (1983-88) das Fach "Frauen und Dritte Welt" aufgebaut. 1997 erhielt sie die Ernennung zur Honorarprofessorin an der Universität für Bodenkultur Wien. 2005 und 2006 beriet sie das Zentrum für Forschung und höhere Studien in Sozialanthropologie (Ciesas) in Oaxaca/ Mexiko beim Aufbau eines Magisterstudienganges, speziell hinsichtlich der Frauenforschung. Sie ist Leiterin des privaten Instituts für Theorie und Praxis der Subsistenz e.V. (ITPS) in Bielefeld.
